**大庄事件**，或稱**呂家望事件**，1888年8月2日台東直隸州所屬的里壠庄即新開園府的漢人移民者及原住民（主要為[大武壠族](../Page/大武壠族.md "wikilink")）\[1\]，因為卑南撫墾局委員雷福海等官員的壓榨及欺凌婦女，乃率眾700餘人到[大庄局殺害委員雷福海](../Page/大庄_\(花蓮縣\).md "wikilink")、司事翁源、局書何茂、王升並局差、局勇等，而爆發所謂的「大庄事件」。\[2\]

## 背景

[牡丹社事件之後](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")，清朝政府對臺統治政策由消極轉為積極，並計畫將臺灣東部納入統治主權範圍。1874年[福建船政大臣](../Page/福建船政大臣.md "wikilink")[沈葆楨來臺督辦海防](../Page/沈葆楨.md "wikilink")，派遣[袁聞柝等官員搭船登陸卑南寶桑](../Page/袁聞柝.md "wikilink")（今[臺東市](../Page/臺東市.md "wikilink")）岸，設置[臺灣府南路撫民理番廳](../Page/臺灣府南路撫民理番廳.md "wikilink")，並由袁聞拆任理番同知，此為臺灣東部設立現代國家機構的開端。

理番廳設立的同時，派遣綏靖軍2000人，分別由北、中、南三路進入東部地區。事情的主因係由[劉銘傳的土地丈量政策不公以及](../Page/劉銘傳.md "wikilink")「[開山撫番](../Page/開山撫番.md "wikilink")」造成的民怨所致。撫墾局地方官員[雷福海藉丈量之便欺負居民](../Page/雷福海.md "wikilink")，壓榨欺凌婦女引起民怨。

## 事件過程

清丈官員在後山地區進行土地清丈後，編造魚鱗圖冊時卻錯誤百出，引起大庄地區諸多居民不滿。光緒14年6月10日，秀姑巒撫墾分局雷福海委員，為催收田畝清丈單費來到大庄，要庄民以銀錢繳納單費，因為庄民缺乏貨幣，要求以米穀代繳，未被雷氏接受，雷氏態度嚴厲又侮辱庄中婦女，引起鄉民的不滿。

　後經雷福海向卑南同知陳燦稟告上情，同知准以米谷公平折價，完繳單費，庄民也欣然接受。未料，6月25日上午的辰時，大庄地區的客籍人士劉添旺、原住民潘水生、杜興，以及關山庄客籍謝寄生、吳天福，新開園庄潘觀、趙文良等地方頭目，正好都到撫墾分局大庄辦公處換取清丈單據，又因計較單費與撫墾委員雷福海起嚴重的爭執，遂將雷氏及局內司事翁源，局書何茂、王升，以及差勇等殺死，並立即招集當地原住民七百餘名對抗清廷，起義的民眾在當夜又攻擊設在瑞穗鄉的水尾撫墾局，殺死委員高丞垚、哨官劉得有及兵勇等。

1888年8月5日，起義軍兵分二路，分別往南北進軍。隨後又與水尾庄的客籍總理張兆輝、陳宗獻等人結盟，東海岸地區的[彭仔存](../Page/彭仔存.md "wikilink")（長濱鄉寧埔村城山）、[加走灣](../Page/加走灣.md "wikilink")（長濱鄉忠勇村）等部落，也在事發後加入，終於引起了軒然大波。當時東部縱谷地區各庄社的阿美族、大武壠族等原漢都群起響應，沿路攻陷清軍的防哨，勢如破竹，後來臺東地區的卑南族呂家望（Likapon）社也加入戰局。

（一）北路的戰事：往北的民兵一路攻打到花蓮港，8月4日，大庄民兵千餘人占領壽豐鯉魚山一帶，遇清兵迎擊而退。26日，璞石閣一帶阿美族兩千餘人群起響應，民兵又從吉安一帶進撲由王廷楷駐守的花蓮港營，遇到營內巨砲之攻擊與李得勝所部之攻擊而潰散，隨後又遭花蓮港總理陳得義與南勢阿美族之追勦，民兵被殺31名，北路之役始告平息。

（二）南路的戰事：南方進入臺東平原，與卑南族[呂家望社聯合](../Page/呂家望社.md "wikilink")，繼續擴大起事，攻佔並焚燒各官署，並包圍鎮海後軍。民兵往南圍攻卑南廳署，6月28日，大庄與呂家望社千餘人圍困張兆連隊部，8月14日，丁汝昌在臺東海上以兵輪致遠、靖遠船上快砲轟炸呂家望社碉壘，15日清晨，清軍各營挑選300名營勇，懸以重賞，配合丁氏砲轟，一舉奪下5座碉壘並攻入邦邦（不詳）社。16日，李定明、萬國本、丁汝昌、吳宏洛分率各隊，以襲擊、包抄方法圍攻呂家望、大巴六九（Tamalakao）社，社眾陣亡數百人，卑南方面的戰事始告平息。

之後，清朝政府動用提督李定明以威定輪，臺灣總兵[萬國本](../Page/萬國本.md "wikilink")、北洋水師之[致遠](../Page/致遠.md "wikilink")、[靖遠兩艘穹甲巡洋舰](../Page/靖遠.md "wikilink")。两舰上的部分水兵临时组成“洋枪队”，北路一路攻至花蓮港，南路圍攻卑南廳署，除原來粵籍、原住民外，東部縱谷地區各庄社的阿美族、大武壠族、漢籍墾民都加入戰局。在舰炮掩护下登陆进行滩头作战（此行动被视为中国近代海军第一次进行两栖登陆作战），戰火蔓延到8月下旬才被官方鎮壓，於同年10月弭平該事件。平亂後，查拿訊辦名單即包括水尾社通事張兆輝、陳宗獻(均係廣東人)，大庄總理甲首杜興房、劉榮等，及璞石閣（花蓮玉里）、客人城（宜蘭北成）、加早宛（臺東長濱）等地原住民「匪首」。清軍還以「以番制番」利用南勢阿美族進行「清鄉」。\[3\]\[4\]

## 後續

臺東直隸州的設立。

胡傳來到東部進行善後調查，改革新軍。

戰事當中張兆連為感恩媽祖庇佑讓當時軍隊挖井找到水源，建立[台東天后宮](../Page/台東天后宮.md "wikilink")\[5\]。

## 參見

  - [觀音山事件](../Page/觀音山事件.md "wikilink")
  - [大庄](../Page/大庄_\(花蓮縣\).md "wikilink")

## 參考資料

  - 《臺東州采訪冊》
  - [國家文化資料庫](http://nrch.cca.gov.tw/ccahome/website/site20/PDFFiles/0086.pdf)

[\*](../Category/客家裔臺灣人.md "wikilink")
[Category:平埔族群](../Category/平埔族群.md "wikilink")
[Category:台灣清治時期民變事件](../Category/台灣清治時期民變事件.md "wikilink")
[Category:台灣原住民歷史](../Category/台灣原住民歷史.md "wikilink")
[Category:臺東縣歷史](../Category/臺東縣歷史.md "wikilink")
[Category:花蓮縣歷史](../Category/花蓮縣歷史.md "wikilink")
[Category:大武壠族歷史](../Category/大武壠族歷史.md "wikilink")
[Category:阿美族](../Category/阿美族.md "wikilink")
[Category:卑南族](../Category/卑南族.md "wikilink")
[Category:1888年衝突](../Category/1888年衝突.md "wikilink")
[Category:1888年台灣](../Category/1888年台灣.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.